@prefix : <https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@base <https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#> .

<https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#> rdf:type owl:Ontology ;
                                                                 rdfs:comment "Ontology and SKOS vocabulary for describing board games and their interaction mechanics."@en ;
                                                                 rdfs:label "Board Game Interaction Schema"@en .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader
skos:broader rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition
skos:definition rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme
skos:inScheme rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel
skos:prefLabel rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related
skos:related rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote
skos:scopeNote rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf
skos:topConceptOf rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#hasInteractionMechanic
:hasInteractionMechanic rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :BoardGame ;
                        rdfs:range skos:Concept ;
                        rdfs:label "has interaction mechanic"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#hasSocialDynamic
:hasSocialDynamic rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :BoardGame ;
                  rdfs:range skos:Concept ;
                  rdfs:label "has social dynamic"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#isSessionOf
:isSessionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :GameSession ;
             rdfs:range :BoardGame ;
             rdfs:label "is session of"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#playedBy
:playedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :GameSession ;
          rdfs:range :Player ;
          rdfs:label "played by"@en .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_a45ea680_130d_4996_bb5b_8543a1639799
<https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_a45ea680_130d_4996_bb5b_8543a1639799> rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                                                                                                            rdfs:label "designer"@es .


###  https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_b5b740e2_55fa_44e4_9605_5dd937fa2680
<https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_b5b740e2_55fa_44e4_9605_5dd937fa2680> rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                                                                                                            rdfs:label "component type"@es .


###  https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_defd8174_37fd_49e1_9910_7376851e075f
<https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_defd8174_37fd_49e1_9910_7376851e075f> rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                                                                                                            rdfs:label "age range"@es .


###  https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_e156bae6_2d60_4716_9747_af6966f42fd6
<https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_e156bae6_2d60_4716_9747_af6966f42fd6> rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                                                                                                            rdfs:label "year published"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#averageDuration
:averageDuration rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:domain :BoardGame ;
                 rdfs:range xsd:integer ;
                 rdfs:label "average duration (minutes)"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#gameTitle
:gameTitle rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :BoardGame ;
           rdfs:range xsd:string ;
           rdfs:label "game title"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#numberOfPlayers
:numberOfPlayers rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:domain :BoardGame ;
                 rdfs:range xsd:integer ;
                 rdfs:label "number of players"@en .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept
skos:Concept rdf:type owl:Class .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme
skos:ConceptScheme rdf:type owl:Class .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#BoardGame
:BoardGame rdf:type owl:Class ;
           rdfs:label "Board Game"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#GameSession
:GameSession rdf:type owl:Class ;
             rdfs:label "Game Session"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#InteractionMechanic
:InteractionMechanic rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:comment "Abstract class representing an interaction mechanic category."@en ;
                     rdfs:label "Interaction Mechanic"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#Player
:Player rdf:type owl:Class ;
        rdfs:label "Player"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#SocialDynamic
:SocialDynamic rdf:type owl:Class ;
               rdfs:comment "Abstract class representing a social dynamic emerging from play."@en ;
               rdfs:label "Social Dynamic"@en .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLNamedIndividual_662b04d9_32c3_4339_b3c2_e59c26c9ac91
<https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLNamedIndividual_662b04d9_32c3_4339_b3c2_e59c26c9ac91> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                                                                        :BoardGame ;
                                                                                                                               :hasInteractionMechanic :Drafting ,
                                                                                                                                                       :IndirectCompetition ;
                                                                                                                               <https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_a45ea680_130d_4996_bb5b_8543a1639799> "Kalus Teuber" ;
                                                                                                                               <https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_b5b740e2_55fa_44e4_9605_5dd937fa2680> "Tablero modular, cartas, fichas" ;
                                                                                                                               <https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_defd8174_37fd_49e1_9910_7376851e075f> "10+" ;
                                                                                                                               <https://grupo5-vespoc.gihub.io/boardgame-interaction-schema/skos.ttl#OWLDataProperty_e156bae6_2d60_4716_9747_af6966f42fd6> "1995" ;
                                                                                                                               :averageDuration "60-90" ;
                                                                                                                               :gameTitle "Catan" ;
                                                                                                                               :numberOfPlayers "3-4" ;
                                                                                                                               rdfs:label "Catan"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#ActionPoints
:ActionPoints rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :ActionSelection ;
              skos:definition "Sistema en el que los jugadores disponen de un número limitado de puntos para realizar acciones."@es ;
              skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
              skos:prefLabel "Action Points"@en ,
                             "Puntos de acción"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#ActionSelection
:ActionSelection rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :SocialInteraction ;
                 skos:definition "Mecánicas que determinan cómo los jugadores eligen y ejecutan sus acciones."@es ;
                 skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                 skos:prefLabel "Action Selection"@en ,
                                "Selección de acciones"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#AreaControl
:AreaControl rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      skos:Concept ;
             skos:broader :BoardControl ;
             skos:definition "Mecánica en la que los jugadores compiten por controlar regiones del tablero."@es ;
             skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
             skos:prefLabel "Area Control"@en ,
                            "Control de área"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#BoardControl
:BoardControl rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       skos:Concept ;
              skos:broader :SocialInteraction ;
              skos:definition "Mecánicas basadas en la ocupación y dominio de espacios en el tablero."@es ;
              skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
              skos:prefLabel "Board Control"@en ,
                             "Control de tablero"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#BoardGameInteractionMechanics
:BoardGameInteractionMechanics rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                        skos:ConceptScheme ;
                               skos:definition "Vocabulario controlado para describir mecánicas de interacción social en juegos de mesa modernos."@es ;
                               skos:prefLabel "Board Game Interaction Mechanics"@en ,
                                              "Mecánicas de Interacción en Juegos de Mesa"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#CompetitiveInteraction
:CompetitiveInteraction rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :SocialInteraction ;
                        skos:definition "Dinámica social en la que los jugadores compiten entre sí para alcanzar la victoria."@es ;
                        skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                        skos:prefLabel "Competitive Interaction"@en ,
                                       "Interacción competitiva"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#CompleteCooperation
:CompleteCooperation rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :CooperativeInteraction ;
                     skos:definition "Forma de cooperación en la que todos los jugadores comparten completamente objetivos, recursos e información."@es ;
                     skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                     skos:prefLabel "Complete Cooperation"@en ,
                                    "Cooperación completa"@es ;
                     skos:scopeNote "Típica de juegos totalmente cooperativos como Pandemic."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#CooperativeInteraction
:CooperativeInteraction rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 skos:Concept ;
                        skos:broader :SocialInteraction ;
                        skos:definition "Dinámica social donde los jugadores coordinan sus acciones para alcanzar un objetivo común."@es ;
                        skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                        skos:prefLabel "Cooperative Interaction"@en ,
                                       "Interacción cooperativa"@es ;
                        skos:related :IndirectCompetition ;
                        skos:scopeNote "Aplicable en juegos en los que el éxito o fracaso afecta al conjunto de los jugadores, independientemente de la contribución individual."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#DirectCompetition
:DirectCompetition rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :CompetitiveInteraction ;
                   skos:definition "Competición en la que las acciones de un jugador afectan directamente a los demás."@es ;
                   skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                   skos:prefLabel "Competición directa"@es ,
                                  "Direct Competition"@en ;
                   skos:scopeNote "Incluye ataques, bloqueos o eliminación directa de recursos."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#Drafting
:Drafting rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   skos:Concept ;
          skos:broader :ActionSelection ;
          skos:definition "Mecánica en la que los jugadores seleccionan elementos de un conjunto compartido de forma alternada."@es ;
          skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
          skos:prefLabel "Drafting"@en ,
                         "Drafting"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#EngineBuilding
:EngineBuilding rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :ResourceManagement ;
                skos:definition "Mecánica en la que los jugadores crean sistemas que producen recursos o ventajas de forma creciente."@es ;
                skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                skos:prefLabel "Construcción de motores"@es ,
                               "Engine Building"@en ;
                skos:scopeNote "El rendimiento del jugador aumenta progresivamente durante la partida."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#HandManagement
:HandManagement rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :ResourceManagement ;
                skos:definition "Mecánica centrada en la gestión óptima de las cartas u otros elementos en la mano del jugador."@es ;
                skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                skos:prefLabel "Gestión de mano"@es ,
                               "Hand Management"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#HiddenBetrayal
:HiddenBetrayal rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         skos:Concept ;
                skos:broader :SocialInteraction ;
                skos:definition "Mecánica en la que uno o más jugadores ocultan su verdadera lealtad o intenciones."@es ;
                skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                skos:prefLabel "Hidden Betrayal"@en ,
                               "Traición oculta"@es ;
                skos:related :PartialCooperation ;
                skos:scopeNote "Característica de juegos con roles ocultos como Secret Hitler o The Resistance."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#IndirectCompetition
:IndirectCompetition rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              skos:Concept ;
                     skos:broader :CompetitiveInteraction ;
                     skos:definition "Competición en la que los jugadores compiten por recursos o posiciones sin atacarse directamente."@es ;
                     skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                     skos:prefLabel "Competición indirecta"@es ,
                                    "Indirect Competition"@en ;
                     skos:related :CooperativeInteraction ;
                     skos:scopeNote "Muy común en juegos eurogame."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#MajorityInfluence
:MajorityInfluence rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:broader :BoardControl ;
                   skos:definition "Sistema de puntuación basado en quién tiene mayor presencia o influencia en una zona."@es ;
                   skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                   skos:prefLabel "Majority Influence"@en ,
                                  "Mayorías"@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#PartialCooperation
:PartialCooperation rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :CooperativeInteraction ;
                    skos:definition "Forma de cooperación en la que los jugadores cooperan en algunos aspectos pero mantienen objetivos individuales."@es ;
                    skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                    skos:prefLabel "Cooperación parcial"@es ,
                                   "Partial Cooperation"@en ;
                    skos:related :HiddenBetrayal ;
                    skos:scopeNote "Frecuente en juegos con objetivos compartidos y recompensas individuales."@es .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#ResourceManagement
:ResourceManagement rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             skos:Concept ;
                    skos:broader :SocialInteraction ;
                    skos:definition "Conjunto de mecánicas centradas en la optimización y administración de recursos del jugador."@es ;
                    skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                    skos:prefLabel "Gestión de recursos"@es ,
                                   "Resource Management"@en .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#SocialInteraction
:SocialInteraction rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            skos:Concept ;
                   skos:definition "Categoría general de dinámicas sociales que estructuran cómo los jugadores interactúan entre sí."@es ;
                   skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                   skos:prefLabel "Interacción social"@es ,
                                  "Social Interaction"@en ;
                   skos:topConceptOf :BoardGameInteractionMechanics .


###  https://grupo5-vespoc.github.io/boardgame-interaction-schema#WorkerPlacement
:WorkerPlacement rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          skos:Concept ;
                 skos:broader :ActionSelection ;
                 skos:definition "Mecánica en la que los jugadores colocan trabajadores en espacios de acción para obtener beneficios."@es ;
                 skos:inScheme :BoardGameInteractionMechanics ;
                 skos:prefLabel "Colocación de trabajadores"@es ,
                                "Worker Placement"@en .


###  Generated by the OWL API (version 4.5.29.2024-05-13T12:11:03Z) https://github.com/owlcs/owlapi
